%!TEX root = ../documentation.tex

\section{Einführung}

Superhelden-Comics bilden ein populäres Genre, das sich jedoch schon seit seinen Anfängen mit dem Vorwurf einer problematischen Repräsentation von weiblichen Charakteren befassen muss.
Die wissenschaftliche Auseinandersetzung mit der Rolle von Gender im Kontext von (Superhelden-)Comics fand bis in die jüngere Vergangenheit nur in geringem Umfang statt, insbesondere existieren wenige quantitative Arbeiten.\autocite[S. 218]{facciani_content-analysis_2015}
\citeauthor{curtis_superheroes_2018} stellen in ihrer Arbeit eine Erhöhung des Anteils weiblicher Figuren seit den 60er und 70er Jahren fest, diagnostizieren aber eine echte Veränderung deren Repräsentation erst in den letzten Jahren einhergehend mit dem steigenden Anteil von Autorinnen.\autocite[]{curtis_superheroes_2018}
Unter den quantitativen Arbeiten die sich mit Gender befassen sind \citeauthor{baker_equally_2007} zu nennen, die feststellen, dass Superheldinnen deutlich seltener sind und ihnen häufig eher maskulin konotierte Eigenschaften zugeschrieben werden.\autocite[]{baker_equally_2007}
Relevant für unsere Arbeit ist insbesondere die Studie von \citeauthor{facciani_content-analysis_2015}.
In dieser analysieren die Autoren 28 Comicbücher aus dem Zeitraum 1991--2005 u.a. in Hinblick auf die Agency weiblicher Charaktere.
Sie stellen dabei fest, dass weibliche Charaktere nicht nur insgesamt deutlich unterrepräsentiert sind sondern grade auch die Charaktere mit Agency weitaus überwiegend (weiße) Männer sind.\autocite[S. 224]{facciani_content-analysis_2015}

In dieser Arbeit wird die Position weiblicher Charaktere in Superhelden-Comics mittels Netzwerkanalyse untersucht.
Die verwendete Datenbasis und der quantitative Ansatz erlaubt es dabei in einem weitaus größeren Umfang zu arbeiten als die vorhanden Arbeiten zu dieser Thematik, sowie auch zeitlich einen großen Teil der Historie des Genres mit einzubeziehen.
Maße der Zentralität dienen als Kenngrößen um die Positionen der weiblichen Charaktere zu bewerten und ihre Agency im Netzwerk einzuschätzen.
Diese Größen werden hier als Ausdruck der Agency einzelner Charaktere im Netzwerk verstanden.
Dabei ist es wichtig zwischen der Agency auf Grundlage der Narrative und den Kenngrößen der Netzwerkanalyse zu unterscheiden, diese sind keinesfalls gleichzusetzen und stehen auch nicht in Verbindung miteinander.
Die Datenbasis dieses Projektes bezieht keine Informationen zu den Narrativen um die Charaktere mit ein, sondern beschränkt sich auf Informationen zum Netzwerk.
Da die Daten Einträge sowohl zum Verleger Marvel als auch DC umfassen, wurde in dieser Arbeit vergleichend zwischen diesen beiden Häusern gearbeitet.